
\medskip

%Soit $f$ une fonction définie et deux fois dérivable sur $\R$. On note $f'$ sa fonction dérivée et $f''$ sa dérivée seconde.
%
%Dans le repère orthonormé ci-dessous ont été représentés :
%
%\begin{itemize}[label=$\bullet~$]
%\item la courbe représentative $\mathcal{C}_f$ de la fonction $f$ ;
%\item la tangente $T$ à $\mathcal{C}_f$ en son point N(0~;~2);
%\item le point M$(-2~;~0)$ appartenant à $\mathcal{C}_f$ et P(2~;~0) appartenant à la tangente $T$.
%\end{itemize}
%
%On précise que la fonction $f$ est strictement positive sur l'intervalle $[0~;~+\infty[$ et qu'elle est strictement croissante sur l'intervalle $]- \infty~;~-1]$.

\begin{center}
\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture*}(-2.5,-1.5)(5.5,3.5)
\psaxes[linewidth=1.25pt,labelFontSize=\scriptstyle]{->}(0,0)(-2.5,-1.5)(5.5,3.5)
\psplot[plotpoints=3000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-2.5}{5.5}{x 2 add 2.71828 x exp div}
\psplotTangent{0}{4.5}{x 2 add 2.71828 x exp div}
\uput[ul](-2,0){M} \uput[ur](0,2){N} \uput[ur](2,0){P}\uput[d](3,-1){$T$}
\end{pspicture*}

\end{center}

\begin{center}\textbf{Partie A : étude graphique}\end{center}

On répondra aux questions suivantes en utilisant le graphique.
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Donner $f(0)$.
On lit $f(0) = 2$.
		\item Déterminer $f'(0)$.
Le nombre dérivé $f'(0)$ est égal au coefficient directeur de la droite (NP) soit à $\dfrac{0 - 2}{2 - 0} = - 1 = f'(0)$
	\end{enumerate}
\item %Résoudre l'équation $f(x) = 0$.
Il semble que $f(-2) = 0$. $S = \{-2\}$.
\item %La fonction $f$ est-elle convexe sur $\R$ ? Justifier.
Il semble que la fonction est convexe sur l'intervalle $[0~;~+ \infty[$ : sur cet intervalle toutes les tangentes à la courbe représentative $\mathcal{C}_f$ sont sous cette courbe.

Toujours graphiquement sur l'intervalle $[0~;~+ \infty[$ les coefficients directeurs des tangentes à la courbe ($- 1$ et 0 au voisinage de plus l'infini) sont croissants : autrement dit la fonction $f"$ est croissante donc $f''(x) \geqslant 0$
\item %Parmi les courbes suivantes, indiquer laquelle peut représenter une primitive de la fonction $f$ sur $\R$. Justifier.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Courbe 1&Courbe 2&Courbe 3\\ \hline
\psset{unit=0.4cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture*}(-2.5,-8)(8,3)
\psaxes[linewidth=1.25pt,labelFontSize=\scriptstyle]{->}(0,0)(-2.5,-8)(8,3)
\psplot[plotpoints=3000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-2.5}{5.5}{x 1 add 2.71828 x exp div neg}
\end{pspicture*}&
\psset{unit=0.4cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture*}(-4,-8)(6,3)
\psaxes[linewidth=1.25pt,labelFontSize=\scriptstyle]{->}(0,0)(-4,-8)(6,3)
\psplot[plotpoints=3000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-4}{5.5}{x 3 add 2.71828 x exp div neg}
\end{pspicture*}
&\psset{unit=0.4cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture*}(-2.5,-8)(8,3)
\psaxes[linewidth=1.25pt,labelFontSize=\scriptstyle]{->}(0,0)(-2.5,-8)(8,3)
\psplot[plotpoints=3000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-2.5}{5.5}{x 1 sub 2.71828 x exp div neg}
\end{pspicture*}\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

$\bullet~~$On sait que $f(x) \geqslant 0$ sur $[0~;~+ \infty[$, donc une primitive sur le même intervalle est croissante ce qui élimine la courbe 3 ;

$\bullet~~$Si $F$ est une primitive de $f$ et est représentée par la courbe 1, alors $F'(0) = 0 = f(0) = - 1$ : ceci est faux donc la courbe 1 est éliminée.

Il ne reste que la courbe 2.
\end{enumerate}

\medskip

\begin{center}\textbf{Partie B :  recherche d'une expression algébrique}\end{center}

On admet que la fonction $f$ est de la forme 
\[f(x)= (ax + b)\e^{\lambda x},\]
où $a, b$ et $\lambda$ sont des constantes réelles.

%Pour répondre aux questions suivantes, on utilisera les résultats de la partie A.

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Justifier que $b = 2$.
On a vu que $f(0) = 2 \iff b\e^{\lambda \times 0} = 2 \iff b = 2$.

Donc $f(x) = (ax + 2)\e^{\lambda x}$.
\item %Justifier que $-2a + b = 0$ puis en déduire la valeur de $a$.

On a donc $f(x) = (ax + 2)\e^{\lambda x}$.

On sait aussi que $f(-2) = 0 \iff (-2a + 2)\e^{-2\lambda } = 0$ et comme $\e^{-2\lambda }  \ne 0$ on a donc $-2a + 2 = 0 \iff a = 1$.

Donc $f(x) = (x + 2)\e^{\lambda x}$.
\item %Déterminer une expression algébrique de $f$. Justifier.
On a vu que $f'(0) = - 1$

La fonction $f$ est dérivable sur $\R$ et sur cet intervalle :

$f'(x) = \e^{\lambda x} + \lambda (x + 2)\e^{\lambda x} = \e^{\lambda x}(1 + \lambda x + 2\lambda )\e^{\lambda x}$.

Donc $f'(0) = - 1 \iff 1  + 2\lambda = - 1 \iff 2\lambda  = - 2 \iff \lambda = - 1 $.

On a donc finalement $f(x) = (x + 2)\e^{- x}$.
\end{enumerate}

\medskip

\begin{center}\textbf{Partie C : étude algébrique}\end{center}

On admet que la fonction $f$ est définie sur $\R$ par 
\[f(x) = (x + 2)\e^{-x}.\]

\smallskip

\begin{enumerate}
\item %Déterminer la limite de $f$ en $-\infty$.
On a $\displaystyle\lim_{x \to -\infty} x + 2 = - \infty$ et $\displaystyle\lim_{x \to -\infty}
\e^{-x} = + \infty$, donc par produit de limites $\displaystyle\lim_{x \to -\infty}f(x) = - \infty$.

\item %On admet que $f'(x) =(- x - 1)\e^{-x}$. Dresser le tableau de variations complet de $f$.
Produit de fonctions dérivables sur $\R$, $f$ est dérivable et sur cet intervalle :

$f'(x) = \e^{-x} - (x + 2)\e^{-x} = \e^{-x}(1 - x - 2) = (- x - 1)\e^{-x}$.

On sait que quel que soit $x \in \R, \: \e^{-x} > 0$ : le signe de $f('x)$ est donc celui de $- x - 1$.

$\bullet -x - 1 > 0 \iff - 1 > x \iff x < - 1$ : sur l'intervalle $]- \infty~;~-1[ \: f'(x) > 0$ : la fonction $f$ est croissante sur cet intervalle ;

$\bullet -x - 1 < 0 \iff - 1 < x \iff x > - 1$ : sur l'intervalle $]-1 ~;~+\infty[\: f'(x) < 0$ : la fonction $f$ est décroissante sur cet intervalle ;

$\bullet -x - 1 = 0 \iff - 1 = x, f'(1) = 0$ ; $f(-1) = (-1 + 2)\e^{1} = \e$ est le maximum de $f$ sur $\R$.
Il reste à calculer la liite en plus l'infini : comme $f(x) = x\e^{-x} + 2\e^{-x}$.

Or on sait que $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} x\e^{-x} = 0$ (puissances comparées) et $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} 2\e^{-x} = 0$, d'où par somme de limites :
$\displaystyle\lim_{x \to + \infty} f(x) = 0$.
%Justifier.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Étudier la convexité de $f$.
$f'$ est elle-même dérivable sur $\R$ et sur cet intervalle :

$f''(x) = -\e^{-x} + (x + 1)\e^{-x} = \e^{-x}(x + 1 - 1) = x \e^{-x}$.

Comme $\e^{-x} > 0$, le signe de $f''(x)$ est celui de $x$, donc :

$\bullet~~$$f$ est convexe sur $[0~;~+ \infty[$ ;

$\bullet~~$$f$ est concave sur $]- \infty~;~0]$ ;
		\item %Préciser les coordonnées des éventuels points d'inflexion de la courbe $\mathcal{C}_f$.
-- Donc d'après le résultat précédent la courbe $\mathcal{C}_f$ a un seul point d'inflexion de coordonnées (0~;~2).
	\end{enumerate}
\item %Pour tout nombre réel $t \geqslant 0$, on pose:
\[I(t) = \displaystyle\int_{-2}^t (x + 2)\e^{-x}\:\text{d}x.\]

	\begin{enumerate}
		\item %En utilisant une intégration par parties, montrer que:
On pose $u(x) = x + 2$ et $v'(x) = \e^{-x}$, d'où	

$u'(x) = 1$ et $v(x) = - \e^{-x}$.

Toutes ces fonctions étant continues car dérivables on peut intégrer par parties :

$I(t) = \left[-(x + 2)\e^{-x} \right]_{-2}^t + \displaystyle\int_{-2}^t \e^{-x}\:\text{d}x = \left[-(x + 2)\e^{-x}- \e^{-x}\right]_{-2}^t = \left[(- x - 3) \e^{-x} \right]_{-2}^t = (- t - 3) \e^{-t} +1 \e^{2} = \e^{2} - (t + 3)\e^{-t}$.
%\[I(t) = (- t - 3)\e^{-t} + \e^2.\]

		\item %En déduire un exemple de surface non limitée dont l'aire est finie.
$f$ est positive sur l'intervalle $[-2~;~+ \infty[$ ; on sait qu'alors l'aire de la surface limitée par la courbe $\mathcal{C}_f$, l'axe des abscisses et les droites d'équations $x = - 2$ et $x = t$ est égale à l'intégrale $I(t)$.

Or quand $t \to + \infty$, la surface n'est pas limitée à droite alors que l'intégrale l'est elle puisqu'on a $\displaystyle\lim_{t \to + \infty} (t + 3)\e^{- t} = 0$, donc $\displaystyle\lim_{t \to + \infty} I(t) = \e^2$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
